警察宿舍被扔磚那天，我在窗邊俯視樓下的手足 -- 譚蕙芸

8月5日大三罷，全港遍地開花，黃大仙成為戰況最激烈的地區之一，住了不少警員的黃大仙紀律部隊宿舍樓下，聚集了大量黑衣人。傍晚六時，示威者向前衝，警察防線退回宿舍內，向外發射催淚彈，但示威者還是成功佔據並包圍了宿舍，整整個半小時，向宿舍低層不斷扔磚。

示威者把磚頭瞄準窗戶，天漸黑，有時要靠聽到玻璃碎裂的聲音，才知道是否命中窗戶，一旦打中，群眾發出歡呼聲。也有人嘗試點火在宿舍樓下燒雜物，有人嘗試阻止：「這裡住的不只是警察，還有他們的子女，還有警察以外的紀律部隊，我們不想波及無辜吧……」有人反駁：「已經抗爭了兩個月了，我們已經沒有其他辦法……」

宿舍外的狀況，記者可以肉眼觀察，但宿舍內的人究竟在想甚麼？對於居住的地方，被圍攻破壞，他們又有何感覺？

五過月後，我遇上了黃大仙紀律部隊宿舍的住戶，大專剛畢業的少女Sabrina（化名），她自六月開始就有參與反修例運動，她愛好藝術，性格感性，但父親及哥哥均是警察，母親亦支持警隊。

Sabrina指，父親是警察，但年紀大已調任文職，相反加入警隊只幾年的哥哥，卻有擔任防暴警察，自六月開始，她也有跟哥哥討論事件，希望對方不要對示威者太過份。雙方雖各持己見，難得的是，家人知道她支持運動，也不會明言阻止她出外。

「大家尊重大家，他們不過問我，我也要給他們空間。我內心只希望自己屋企的警察，是有良心，堅持理念的警察。」

當示威者圍堵她們的家，Sabrina和家人也沒法逃避，她家住十幾樓，從睡房窗戶向下望，俯瞰了滿布示威者的大街，她說，整個窗戶就是她認同的世界：「最初看到示威者頑強地把催淚彈殼扔回警察那邊，覺得很鼓舞，但不久，看到警察撤退，不斷發射催淚彈，又擔心手足的安全。」

她從自己的高角度窗戶，拍攝樓下「手足」的抗爭片段，但不敢上載到社交媒體上，因為明顯是「宿舍住戶」才可以專享此角度。

我問她，下面在衝突，她聽到最多是甚麼聲音？她說，為了保護家中的小貓，她關掉了窗戶以免催淚彈的氣體飄入室內，所以聽不到槍聲，偶爾聽到抗爭的叫喊聲：「坦白說，聽到最多是自己的哭聲，我實在太過激動了。」

晚上七時許，Sabrina聽到家中大門打開，父母帶了十來個客人來，母親告訴她，這批人是住低層的「婦孺」，因為一樓至四樓的窗戶被打碎了，小孩子、警嫂、長者、外傭等，要找地方暫避，她們家位處高層，算是一個較「安全」的避難所。

Sabrina還沉碎在手足的壯烈抗爭之中，滿臉是淚水和鼻水，「我沒法立即出去打招呼，我不能讓鄰居看到我這副樣子，因為我不想父母難做，我這個女兒住在警察宿舍，卻是個支持外人的黃絲，我不想令家人麻煩。」她用十分鐘整理好情緒，抹掉眼淚，拿了一個毛公仔，打開房間。

在Sabrina客廳避難的約有三個家庭，孩子仍在讀小學的年紀，帶着孩子的有母親，七旬婆婆，外僱等，有一個家長還嚷着忘記了帶幼兒奶粉上來，擔心孩子捱餓。

客廳的電視播放着卡通片，Sabrina說孩子沒哭，甚至沒有驚恐，還有點覺得新奇：「孩子們根本沒意識到發生甚麼事，只知道沒法留在自己的家，要到另一個地方看卡通片。」

大人們呢，在孩子面前強作鎮定，還是有緊張及不滿的情緒，大人們提及：「樓下的窗戶全被打破了」「玻璃碎片鋪滿孩子的牀，連牀上的毛公仔上也是玻璃碎，孩子沒法抱走心愛的公仔，所以不開心。」「催淚彈飄進了屋，屋裡的東西都要丟掉了。」

大人們對示威者有不滿，但情緒上還是較期望自己得到照顧和安置，他們有提及，為何警隊不增援，為何不開實彈趕走這些人，但更實際是，希望知道這晚怎樣過。於是有人提及暫住酒店，和想辦法安排交通離開。

忽然，不知道誰多手，把電視機的頻道按錯了，本來還播放着安撫兒童的卡通片，忽然變成直播新聞台，螢幕上看到不就是大家熟悉的家嗎？黃大仙宿舍外火光紅紅，有人點火。

天真的孩子指着電視說：「呀，這是我們屋企呀，着緊火呀！」

聽到這一句，Sabrina感到很難受，覺得不忍心孩子要經歷這些，唯有把自己心愛的毛公仔放下給這些小朋友，但好像孩子們並不喜歡，Sabrina又退回自己的房間。

過了不久，Sabrina又聽到客廳大門打開，從門隙偷看，這次是哥哥回來了，腳上卻穿上了整齊的防暴裝備，還拿着防暴槍，槍枝擱在客廳地下，Sabrina情緒崩潰，立即想到哥哥會不會就是拿槍在樓下鎮壓示威者的人？她沒法子接受。

後來她才知道，哥哥這次上來，只是帶警員借用她家廁所，那個晚上，哥哥守在宿舍樓下，頭部被磚頭扔中，幸好有戴頭盔，Sabrina說：「知道哥哥中磚，也有擔心也有不開心，但又擔心哥哥這個晚上有份開槍傷害我的手足，內心交戰，好矛盾，痛苦到極點。」

那批人留在Sabrina家中至午夜，有些警員下班到來，把妻兒接走，連帶同袍的孩子也一併接走照應：「他們好團結的，知道兄弟未下班，會照顧別人家小。」

「有時我回到宿舍，警察鄰居也會很關懷地說，『小心一點』，當然他們不知道我是黃絲才會待我這麼好……那是警察叔叔最好聲好氣的時候，只有我聽過。」到過示威現場，見過警察暴力一面的Sabrina說這句話時有點唏噓，又覺得有點諷刺，她眼珠一轉，伸一伸舌頭，鬼馬地道。

Sabrina家住十幾樓，她說磚頭扔不到那麼高，但鐳射筆卻成功地射到她的房間，鐳射光甚至刺痛她的眼睛：「被鐳射筆射中，第一個反應是嚇一驚，但第二個反應是，若自己感到受威脅，那就代表手足的策略成功了，又替手足感到開心。」

自己成攻擊對象，Sabrina先想的反而不是自己感受。她把窗簾拉好，關了燈，裝作房間沒人，但卻躲在漆黑裡，為窗外的手足打氣，揪心，難過。

Sabrina說，她有過狂想，不如打開窗大喊，替樓下的示威者打氣，「但我從警察宿舍開窗嗌，很容易被誤會是咒罵示威者，於是又放棄了這個念頭。」

當日宿舍樓下有人噴上了塗鴉「禍必及妻兒」，示威現場亦有人喊「黑警死全家」，Sabrina說，初次看到或聽到這些，第一個反應也是「啊，沒法逃避了，我們這種人，終於成為了輿論攻擊的目標…..」但很快，連她自己也會喊這些口號。

「有時會想，我家裡的成員不是黑警，所以死全家應該不關我事；但有時看新聞片段，裡面警察幹的事，連我都憤怒得很，我也想喊黑警死全家，如果要死也是抵死，因為警二代的身份是沒法擺脫的，只能認命。」

父親當了幾十年警察，作為家人，也享受了福利，自小她住在不同地區的宿舍，「父母會說，因為我是公務員家屬，看醫生便宜一點，因為家人是警察，宿舍才那麼闊落，租金又便宜，家人又有說過，將來父親退休，要歸還宿舍，輪候公屋，屆時住的面積會細一點。」Sabrina反倒期望能夠搬離警察宿舍，自己內心沒有那麼痛苦。

Sabrina說，以前沒想過一個住處，會成為一個負面標籤，在一個心理包袱：「兩面不是人，回家的時候又擔心因為住警察宿舍，有人會向我做甚麼；在警察宿舍裡面，又要裝作不是同情示威者的。」現在叫車回家，她也不會在樓下停車，而是在遠一點下車，步行回家：「也不知道司機是那一邊，也不想聽一些自己不想聽的話。」

父親出身基層，捱得辛苦才可以當上警察，一家人生活安穩，所以性格很務實，「父親說過，甚麼也不理，只希望家人平平安安，我就希望他多一點考慮，例如抗爭者的理念…..」

當防暴警的哥哥，跟妹妹算是談得來，六月以來，幾次坦誠相對，大家剖白理念，妹妹上街，哥哥關心地勸說：「別上街那麼多，擔心你聞那些催淚彈，對健康沒益處的…..」

哥哥又叮囑Sabrina不要做犯法的事，妹妹也嘗試聽從：「他叫我看到掘磚就別靠近，我真是一直努力，不去觸摸那塊磚頭，我記得的，也嘗試去做。」

中大衝突那一天，妹妹決意到場，哥哥捉着她兩兄妹在宿舍後樓梯談足兩小時，雙方淚流滿面，妹妹不斷質問哥哥為何不辭職，為何同僚為何對示威者如此暴力，哥哥解釋當差是童年志願，這份工總要有人去做，警察維持治安的法律觀點怎樣怎樣：「那是唯一一次他阻止我出去，他們平日也算給我外出的自由……」

母親為了阻止女兒上街，更出動銀彈攻勢，陪她去旅行，把她帶離香港。「但在旅途上我們還是忍不住吵架，一邊享受旅遊樂趣，一邊想起香港手足又心生內疚。」

一個大時代，把一個家庭撕開兩邊。Sabrina甚至幻想，假若自己被拘捕未必是壞事：「我好想讓家人明白，其他香港人正經歷的痛楚，如果這是你的女兒，你們不會說那麼涼薄的話」，但母親聽到她這樣說，就會哭得死去活來；哥哥也說，希望妹妹有甚麼事，第一個找的人就是他。一家人理念迥異，但還是沒法放下大家。

Sabrina承認，相比那些被家人趕走，又或者沒有零用錢等手足，她的家人待她不算差：「我知道他們對我不錯，但一說起這場運動，就很易吵架。」

母親曾經批評示威者是「曱甴」，她還擊道：「媽媽，如果示威者是曱甴，你個女我也是一只曱甴！」媽媽立即修正：「當然不是，我是批評外面的其他人。」

這位警察女兒跟母親說：「正如我不會說，所有警察是狗，爸爸和哥哥不是狗，其他警察才是，我也希望你不會用曱甴形容示威者。」外面的世界一日仍在衝突，這個家庭也不會有安寧之日。

譚蕙芸：生於大樹好遮蔭的傳媒年代 一世流着記者的血
明周文化

果然轉左路線, 新共幹想打感動

成日有班曱甴想痴痴貢扮手足

所有警察都是狗

睇得出佢真係左右做人難，始終寄人籬下

條女想點
食兩家茶飯？

身為狗家屬 一定殺狗 一係搬走

Eric Mo 你寫維穩漂白文真有一手。港共必給你論功行賞。❤

成文章俾我發現就係低樓層的警察要去較高樓層暫避

出身無得揀無辦法
不過雙方撕裂已經停止唔到
所有狗都要死

唔到我地撐佢定原諒佢定體諒佢丫
係都由冇著衫 被跳樓 被跳海 俾黑警輪姦 俾黑警搞大個肚 俾黑警用警棍插嘅手足決定啦

篇文係想洗白 定 鋪緊路玩祭旗和解
懶係溫情，懶係唔想分裂 咁款

字裡行間好似鬧緊抗爭者手段太激進

主要都係..
黑警死全家

冇一隻狗係無辜

不如出篇寫下比人強姦輪姦雞姦再掉落街掉落海既小朋友丫
佢地屋企人係小朋友老弱婦孺
人地屋企係咩？

越煽情既文就係越想人唔用理智同logic去思考
理性思考既話 運動結果只有兩個

1.運動停止 黑警無事 加強監控
2.運動繼續 直至黑警被清算 但同樣加強監控

大家想要停定唔停 就要分析停或唔停既結果
而唔係受呢D煽情文章影響之後決定自己停定唔停

黑警死全家 呀哥被打死 呀妹比人姦

條女睇得出精神就黎有問題

睇頭兩段就知係打手文

篇文邊忽洗白啊
只係喺個清醒嘅狗宿居民角度去睇返成個運動
坦白講 果位手足嘅家人完全無喺個女/妹角度去諗
明知你自已班伙記會鳩打鳩拉鳩射示威者 咁都仲任由佢出去 睇得出做得狗嘅可以冷血到乜嘢程度

坦白講
手足屋企人做狗，唔係佢哋嘅錯，我哋唔駛執著竟究篇文真定假，只要係手足就唔割，理得你屋企人黑警定藍絲定紅底

警甴甘願為暴政賣命 怪得邊個？
佢哋已經係企喺有權有勢嘅一方
做錯嘢 做犯法嘢 通通唔駛揹飛
唔撚駛扮可憐喇

做佢哋仔女再慘 都唔會慘得過恰巧不是佢哋子女嘅手足
食屎啦